\documentclass[a4paper]{book}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}  %% Alternative à [latin1] pour les caractères accentués
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}   %% adapte le style article aux conventions francophones
\usepackage{float} 

% Modèle de rapport suivant la charte Ensicaen 2017

\input{preamble.tex}

\renewcommand{\appendixpagename}{\color{ensigray}Annexes}

\title{Simulation d'épidémie}									%% TITRE DU DOCUMENT

%\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkColor{red!20}
%\SetWatermarkLightness{0.8}
%\SetWatermarkAngle{40}
%\SetWatermarkScale{0.85}
%\SetWatermarkFontSize{2cm}
%\SetWatermarkText{THALES CONFIDENTIAL}


\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Couverture
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\makeatletter
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=2cm,height=25.9cm,width=19cm,left=1cm}
\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \huge\color{ensigray}École Publique d'Ingénieurs en 3 ans
  \end{center}
  \vspace{1.5in}
  \begin{center}
    \LARGE Rapport du projet de Système d'exploitation				%% RAPPORT
  \end{center}
  \vspace{0.5cm}
  \begin{minipage}{1\linewidth}
    \centering
    {\Huge  \MakeUppercase{\@title}}
  \end{minipage}
  \vspace{4em}
  \begin{center}\large
    Le 29 décembre 2019													%% DATE
	
    Version 1.1													%% VERSION
  \end{center}
  \vspace{4em}

  \noindent\begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
    \begin{flushright}
      \large
      Olivier ROTGER \\   
      Ludovic THAI \\
      Benjamin VIGNAUX \\
    \end{flushright}
  \end{minipage}\hfill\vrule\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
    \large
    Mathieu VALOIS \\
  \end{minipage}
  \vfill

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% LOGOS VERSION 0 ou 2 partenaires
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 \noindent\begin{minipage}[c]{0.33\linewidth}
    \center
    ~~~ % LOGO 1
 \end{minipage}%
 \begin{minipage}[c]{0.33\linewidth}
    \center\includegraphics[width=0.7\linewidth]{logos/LogoEnsicaen2017_crop.png}\\[1em]
    {\color{ensigray}\huge www.ensicaen.fr}
 \end{minipage}%
 \begin{minipage}[c]{0.33\linewidth}
    \center
    ~~~ % LOGO 2
 \end{minipage}

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  %% LOGOS VERSION 1 partenaire
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%   \noindent\begin{minipage}[c]{0.5\linewidth}
%     \center
%     \includegraphics[width=0.5\linewidth]{logos/LogoEnsicaen2017_crop.png}\\[1em]
%   \end{minipage}%
%   \begin{minipage}[c]{0.5\linewidth}
%     \center
%     \includegraphics[width=1\linewhttps://fr.overleaf.comidth]{logos/thales_white.jpg}\\[1em]
%   \end{minipage}
%   \vspace{0.6in}
%   \begin{center}
%     {\color{ensigray}\huge www.ensicaen.fr}
%     
%     % TRN: 0001-0039895443 
%   \end{center}

\end{titlepage}
\restoregeometry
\newgeometry{top=3.4cm,bottom=3.4cm,left=2.5cm,width=16cm}
\setlength{\footskip}{2cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section*{Remerciements}
%\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}
%
%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor
%incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis
%nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat.
%
%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor
%incididunt ut labore et dolore magna aliqua.
%
%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor
%incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis
%nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\cftdot}{}
\newpage

% \titleformat
% {\chapter}[display]{\normalfont\sffamily\Huge}{}{0em}{#1}
% [\color{ensigray}\vspace{-0.75em}\rule{\textwidth}{2pt}]

% \endgroup

\makeatletter
\def\@makeschapterhead#1{%
  {\parindent \z@ \raggedright
    \interlinepenalty\@M
    \normalfont\sffamily\Huge \MakeUppercase{#1}\par\vskip-14pt\nobreak
    \color{ensigray}\vspace{-0.75em}\rule{\textwidth}{2.25pt}
    \vskip 16\p@
  }}
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\textcolor{red}{
%\textbf{\noindent REGLES DE REDACTION DU RAPPORT: } 
%\begin{itemize}
%    \item ne pas utiliser "on" mais utiliser "nous"
%    \item faire des phrases simples et courtes
%    \item donner un TITRE aux figures
%    \item insérer la référence à la figure dans le texte. ex: Blablabla (cf. 
%    fig Diagramme de classe) blabla
%    \item utiliser des listes (avec tirets ou numéros) pour faciliter la 
%    lecture et la compréhension d'explications techniques \\
%\end{itemize}
%\textit{Cette section sera effacée lors de l'exportation de la version finale 
%du rapport.}}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
%\listoffigures       % Ligne à supprimer en l'absence de figures 
% \listoftables        % Ligne à supprimer en l'absence de tableaux
%\newpage



\section{Introduction}
Dans le cadre du cours de système d'exploitation de deuxième année, nous avons été
amené à réaliser un projet composé de 4 programmes simulant une épidémie au sein d'une
ville peuplée de citoyens.

\section{Interface Homme Machine}
Les couleurs utilisées (notamment pour les niveaux de contamination) ne sont pas très intuitifs. C'est volontaire puisqu'un des membres de notre groupe étant daltonien, il a fallut choisir des couleurs et des nuances distinguables pour cette personne. 

\section{Programme principal}
Le programme principal nommé \textit{epidemic\_sim.bin} permet de mettre en lien les autres programmes. Il créé la mémoire partagée et place la ville dedans. Nous avons pris la décision d'utiliser des tubes nommés pour communiquer réaliser les communications entre les quatre programmes. Ceux-ci sont créés dans ce programme. Nous utilisons :
\begin{itemize}
	\item \textit{TIMER\_PIPE} pour les échanges de \textit{timer.bin} vers \textit{epidemic\_sim.bin}
	\item \textit{SIM\_PIPE} pour les échanges de \textit{epidemic\_sim.bin} vers chaque \textit{thread} de \textit{citizen\_manager.bin}
\end{itemize}
Il faut noter que le caractère 1 signal un nouveau tour tandis que le caractère 0 signal la fin de la simulation.
\textit{Epidemic\_sim.bin} est responsable de la propagation de contamination due au vent.

Il est aussi responsable de l'affichage du graphique des répartitions d'états des citoyens.
Pour cela nous créons un processus fils au début du programme, celui-ci va attendre le signal \textit{SIGUSR1} qui sera envoyé par le processus parent à la fin du temps imparti. Une fois ce signal reçu, le fils trace le graphique et se termine. Cela a pour effet de terminer le processus parent qui attendait le signal \textit{SIGCHLD}. En effet dans le cas contraire, nous aurions créé un processus zombie. En se terminant le parent ferme la mémoire partagée, ferme et détruit les pipes.

\section{Règles des citoyens}
\subsection{Choix de conception}	
Plusieurs règles nous ont été données afin de rendre la simulation la plus réelle possible, nous avons pu distinguer plusieurs types de règles.

Tous d'abord des règles qui s'appliquent seulement avant de lancer la simulation (le nombre de citoyens ainsi que leur placement, l'initialisation des niveaux de contamination, etc.), celles-ci sont réalisées dans la fonction \textit{init\_city()}. 

Ensuite il y a des règles spécifiques à chaque type de citoyens ou chaque type de lieux et elles ne concernent qu'un seul citoyen ou lieu pour la plupart du temps. Celles-ci sont gérées par chaque \textit{thread} dans le programme \textit{citizen\_thread()}. A chaque tour, chaque \textit{thread} va faire bouger son citoyen attitré et va ensuite réaliser les règles le concernant. 
Il y a d'autres règles comme la propagation du vent ou la décontamination d'un citoyen due à un lieu qui elles sont gérées par le programme \textit{epidemic\_sim.bin} afin de les réaliser avant le début d'un tour 

\subsection{Difficultés rencontrées}
Lorsque l'on travaille avec un \textit{thread} et une mémoire partagée, un problème se pose: chaque \textit{thread} travaille sur la même zone mémoire et il peut y avoir des conflits. Au début quand un \textit{thread} devait accéder à la mémoire partagée et y modifier des valeurs, ce dernier modifiait la ville entière, c'est-à-dire qu'il récupérait la \textit{city} dans la mémoire partagée, la modifiait et la remplaçait. 
Pendant ces modifications, d'autres \textit{threads} pouvait eux aussi modifier la ville, et donc lors du remplacement cela annulait la modification faites par les autres \textit{threads}. 

Pour résoudre ce problème, nous avons donc décidé que chaque \textit{thread} devait modifier un espace différent dans la mémoire partagée et nous avons déplacé les fonctions qui devaient modifier la ville entière dans \textit{epidemic\_sim.bin} afin qu'elles s'exécutent avant que les \textit{threads} se lancent.

\section{L'agence de presse}
\subsection{Choix de conception}
L'agence de presse utilise une file de message pour recevoir les dépêches de ses 
journalistes situés dans la ville. 

Ces messages sont envoyés dans une \textit{memory queue} créée par \textit{epidemic\_sim.bin}
en début de simulation. Cette file permet de contenir jusqu'à 10 messages. 
A chaque tour, les \textit{threads} gérants les journalistes (encore vivants) permettent à ce 
dernier d'envoyer 4 dépêches dans la \textit{memory queue} avec chacune un ordre de priorité différent.

En même temps une fonction depuis le programme \textit{press\_agency.bin} se charge de lire ces 
dépêches qui sont ensuite catégorisées avant d'être éventuellement publiées par l'agence 
de presse. 

En effet, la dépêche est envoyée sous forme de chaîne de caractères. Ainsi lors de sa réception,
il faut extraire l'information en extrayant les nombres (entiers et flottant) et le type de message
qu'il contient. Une fonction se charge d'abord de séparer les différentes 
informations qui sont ensuite stockées dans une structure appelée \textit{message\_t}.
Puis une fonction d'affichage lit les \textit{message\_t} pour afficher de manière claire
l'information si elle doit être affichée et s'occupe aussi de censurer les 
valeurs de morts, niveau de contamination et contaminés. \\

Nous avons choisi d'imposer un format à nos dépêches. Elles sont constituées de 4 informations séparées par une \textit{virgule}:
\begin{itemize}
	\item le jour 
	\item l'identifiant du citoyen, qui est un journaliste
	\item le type d'information
	\item l'information en elle-même qui est toujours un nombre 
\end{itemize}

\subsection{Difficultés rencontrées}
La principale difficulté rencontrée ici était le \textit{parsing} des données envoyées lors de leur réception.
Pour cela, nous avons utilisé \textit{strtok()} qui a été implémentée dans une 
fonction récupérée sur le forum
\textit{Stack Overflow} puis adaptée à notre besoin. En effet, utilisant le caractère \textit{virgule}
comme séparateur nous avons pu normaliser le format des dépêches et ainsi extraire les informations
assez facilement. 


\section{Implémentation de la mémoire partagée}
\subsection{Choix de conception}
Nous nous sommes grandement inspirés du code de l'exemplier de M. Alain Lebret. Il a suffit d'adapter celui ci à notre
structure \textit{city}. En effet nous stockons dans la mémoire partagée la ville, c'est à dire :
le temps, le tableau de cellules, le tableau de citoyen et les informations des dépêches.
Nous avons créé trois fonctions :
\textit{open\_server()} qui créé la mémoire partagée, fonction à appeler une seule fois au début de la simulation
\textit{open\_client()} qui accède à la mémoire partagée si elle est déjà créée
\textit{shm\_unlink()mak} qui détruit la mémoire partagée, à appeler en fin de simulation

\subsection{Difficultés rencontrées}
La première étape dans le développement du programme a été l'implémentation de 
la ville ainsi que toutes les fonctions permettant de placer, gérer, stocker 
les cases et les citoyens. Ainsi, la solution la plus simple semblait être l'
utilisation de listes donc de l'allocation dynamique. 

Il s'avère que l'utilisation d'une \textit{mémoire partagé} empêche toute 
allocation dynamique. Ainsi, nous avons été obligé de retravailler notre code 
pour n'avoir uniquement des variables statiques.

Nous avons donc perdu beaucoup de temps à essayer d'implémenter une mémoire 
partagée permettant l'utilisation de pointeurs. 




\section{Conclusion}
Ce projet a été l'occasion de mettre en pratique la théorie enseignée en Cours Magistraux
de Système d'exploitation mais aussi de lier les travaux pratiques réalisés 
tout au long du semestre au sein d'un même projet. 

Il a été enrichissant dans la mesure où nous avons été obligé de travailler avec 
la documentation Linux pour comprendre le fonctionnement des fonctions nécessaires au projet. 
Par ailleurs, c'était aussi la première fois que nous avons réalisé 4 programmes distincts 
interagissant entre eux pour faire fonctionner un même projet.




% ______________________________________________________________________________
% ------------------------------------------------------------------------------
% ______________________________________________________________________________

%\appendixpage
%\addcontentsline{toc}{section}{Appendix}
%\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
%
%\begin{appendices}
%\section{Computer science knowledge}
%
%\section{STARucn's UML structure }
%
%
%\end{appendices}



%\begin{thebibliography}{9}
%
%% ______________________________________________________________________________
%% ------------------------------ EXEMPLE ---------------------------------------
%% ______________________________________________________________________________
%\bibitem{}
%P. Harris, arXiv:0709.3100,2007.
%
%% ______________________________________________________________________________
%% ------------------------------------------------------------------------------
%% ______________________________________________________________________________
%
%\end{thebibliography}


%%
%% 4e de couverture
%%
\MakeSureLastPageIsEven
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=1cm,height=26.9cm,width=19cm,left=1cm}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  \includegraphics[width=2.2in]{logos/LogoEnsicaen2017.png}
\end{center}
\vfill

  
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\hspace{18.2cm}\includegraphics[width=0.45in]{logos/SocialNetworks.png}%
\begin{center}
  \huge\color{ensigray}École Publique d'Ingénieurs en 3 ans
\end{center}
\colorbox{ensigray}{
  \begin{minipage}[c]{1\linewidth}
    \center\Large
    \vspace{1em}
    {\color{white}6 boulevard Maréchal Juin, CS 4505}

    {\color{white}14050 CAEN cedex 04}
    \vspace{1em}
  \end{minipage}}\\[18pt]

\rowcolors{1}{white}{}
\begin{minipage}[c]{0.8in}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{logos/MENESR.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{1.12in}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{logos/NormandieUniversite.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{0.7in}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{logos/cti.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{0.7in}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{logos/cti.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{1.09in}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{logos/cdefi.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{1.17in}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{logos/cge.png}
\end{minipage}\hfill
\end{document}
